社會專題：醫院差 藥費貴 冇保險 移居大灣區 寧返港求診

社會專題：醫院差 藥費貴 冇保險
移居大灣區 寧返港求診

「三甲醫院」深圳市人民醫院內，卧床病人在大堂等候多時仍未被推上病房。《蘋果》記者攝

國家主席習近平大力發展粵港澳大灣區，欲建設「宜居宜業宜遊的優質生活圈」，港府更力推港人前往工作、置業甚至安老。惟內地醫療制度一直為港人詬病，《蘋果》連日走訪多間大灣區醫院，大部份受訪病人批評，即使質素最高的「三甲醫院」，環境也差劣；有港人服感冒藥後發炎症狀惡化，要急回港就醫。內地執業的本港醫生坦言，港人有病都「寧願搭車返香港醫」。現居深圳的港婦慨嘆，一家老幼就像兩地醫療政策的夾心人，面對高昂藥費，港府只提供金額不多的長者醫療券，並無政策協助。

相關新聞：收費極不透明 醫療程序靠自助

《蘋果》走訪多間內地醫院，不少本港甚至內地病人批評三甲醫院環境惡劣，亦有缺乏醫德的醫生亂開藥賺錢；記者以病人身份查詢看病流程，醫護態度懶散。

記者在深圳福田屬港式管理的香港大學深圳醫院（港深醫院），遇見內地出生、父親是港人的電訊公司文員朱太，2000年她憑單程證成為港人並在港生活；2004年起一家七口包括祖籍安徽的丈夫、三名4至13歲女兒及她父母定居深圳南山區，兩夫婦公司有提供保險。她較相信港醫療水平，「大病的高端醫療相信香港較好」，若家人患重病必返港治療。

朱太沒為女兒買醫保，內地雖實行少兒醫保，但兩女均沒受惠。

張太指內地醫護態度欠佳，她曾在南山區人民醫院被呼喝。

內地人不信國家社保

體驗過兩地醫療制度的朱太受訪時坦言，內地醫療費較高，一家人曾年花數萬元醫療開支；三名女兒中只替大女買保險，二女與三女每年最少到公院就醫三至五次，若患大病需住院，隨時花逾兩萬元人民幣醫藥費。

到大灣區發展的港人若有孩子，未必獲內地兒童享有的保障，因現僅深圳當局兩年前推出政策，讓在深圳讀書港人的未成年子女，可申請少兒醫保並獲醫療津貼。朱太三名女兒均跨境到港上學，故不受惠，「唔需要你畀太多嘢我哋，只要一視同仁。」又指中國疫苗極不安全，絕不會在內地注射。她認為內地人信不過國家社保，「因為有事都可能冇錢賠。」甚至連商業保險都不可信，因為「食水深」，「一般都等出事先諗辦法。」

她慨嘆一家人就像兩地醫療政策的夾心人，除長者醫療券，港府無政策協助港人面對問題，「我時常話一家喺度係攞香港身份證嘅深圳人，醫保制度冇包括呢班人。」搬到大灣區的長者或無業人士，基本上無政府醫療保障。

住深圳坂田的范太亦無奈稱，醫生經常開大堆藥，她曾因腰痛看病花逾千元藥費；張太也指在三甲醫院南山區人民醫院住院時人很多，地方不乾淨，又被護士喝罵，二人近年轉到港深醫院求診。港人黃先生曾在皇崗口岸附近醫院治感冒，服藥兩日後炎症惡化，「成個喉嚨白晒，將近要灌膿」，需立即回港就醫。他相信有醫院為建立「睇一次就好」形象，對病人處方藥性極強藥物，易令人產生抗藥性影響身體。

內地醫院分三級十等，一至三級醫院分別是基層醫院、地區醫院和區域性醫院，每級再分甲、乙、丙三等。三級醫院另設特等，是國家特殊醫院外最高等級醫院；內地醫院近年更出現炒賣掛號籌風氣，衞生部門雖推出實名預約系統，仍無法趕絕。

相關新聞：港人補償限制多 買保險宜包內地

醫療券不足支付藥費

內地執業的本港註冊醫生陳先生（化名）認為，大灣區港人確有醫療配套不足問題，「寧願搭車返香港醫病」，且絕少港人在其醫院求診，因無內地身份證或沒買醫保，醫藥費不菲。即使近年港深醫院收醫療券，但長期病患長者每年僅2,000元資助，不足支付藥物需要。他指內地診症收費不高，惟檢查及藥物收費高昂，又習慣安排病人住院做不同檢查並收費；另不少本港慣用藥物在內地沒註冊，大灣區港人未必能取得相同藥物，均令港人不願在內地求醫。他提醒有意移居大灣區港人，要有跨境求醫的心理準備。

上一則
上一則
蘋人誌：Momo之父相蘇敬介：「呢單假新聞好正」不小心嚇窒全世界

下一則
下一則
收費極不透明 醫療程序靠自助

收費極不透明 醫療程序靠自助
港人補償限制多 買保險宜包內地
八萬港人廣東省養老 孤立無援

咁其實大陸人佢地病咪好慘，轉個角度睇

大陸個間 港大深圳醫院其實運作係點？
跟香港？
個訪問嘅深圳執業的 香港註冊醫生應該就係個度做？
否則都好難想像點解香港註冊的醫生肯返大陸做

佢地成日講---奮鬥十幾年, 一病變從前

朱太咁既樣仲要生多兩個女